\input{preambule_article.tex}


\begin{document}

\input{title.tex}

\tableofcontents{} %содержание

\newpage
% n-мерная функция распределения
\input{./TeX_chunks/kartamonov_sl.tex}

\newpage
% n-мерная плотность конечно мерного распределения случайного процесса
\input{./TeX_chunks/neverlios_sl.tex}

\newpage
% Гауссовские случайные процессы
\input{./TeX_chunks/k_kriiis_sl.tex}

\newpage
% Моментные характеристики второго порядка (математическое ожидание, дисперсия, ковариацион- ная функция, корреляционная функция).
\input{./TeX_chunks/vasya_vasilevs_sl.tex}

\newpage
% Белый шум с дискретным временем
\input{./TeX_chunks/labash_sl.tex}

\newpage
% Модель авто регрессии - скользящего среднего 
\input{./TeX_chunks/volkov1vl_sl.tex}

\newpage
% Метод моментов для определения уравнений относительно математического ожидания и дисперсии (модель авторегрессии - скользящего среднего)
\input{./TeX_chunks/drato_sl.tex}

\newpage
% Определение стационарного в широком смысле случайного процесса с непрерывным и дискретным временем. Пример почти периодического процесса.
\input{./TeX_chunks/fissun_sl.tex}

\newpage
% Теорема Бохнера о спектральном представлении ковариационной функции.
\input{./TeX_chunks/smd_jv_sl.tex}

\newpage
% Теорема Герглотца
\input{./TeX_chunks/palmira31_sl.tex}

\newpage
% Стационарный белый шум с непрерывным временем
\input{./TeX_chunks/falconlight_sl.tex}

\newpage
% Частотная характеристика линейного преобразования. Формула преобразования спектральной плотности
\input{./TeX_chunks/hellopuza_sl.tex}

\newpage
% Спектральная плотность процесса, удовлетворяющего уравнениям авторегрессии — скользящего среднего (метод формирующих фильтров)
\input{./TeX_chunks/sergey884_sl.tex}

\newpage
% Прореживание (децимация) стационарного процесса ( Теорема Котельникова)
\input{./TeX_chunks/kekmek1_sl.tex}

\newpage
% Стационарная в узком смысле случайная последовательность. Эргодическая теорема Биркгофа—Хинчина.
\input{./TeX_chunks/hollywoox_sl.tex}

\newpage
% Статистическая оценка математического ожидания гауссовсекой стационарной последовательности
\input{./TeX_chunks/KaterinaDudenko_sl.tex}

\newpage
% Статистическая оценка ковариационной функции гауссовской стационарной последовательности
\input{./TeX_chunks/michaelfly_sl.tex}

\newpage
% Статистическая оценка спектральной плотности гауссовской стационарной последовательности
\input{./TeX_chunks/v1ncenty_sl.tex}

\newpage
% Понятие оптимальной в среднем квадратичном оценки (векторной) случайной величины. Теорема о нормальной корреляции (в векторной формулировке). 
\input{./TeX_chunks/Reliable_Princess_sl.tex}

\newpage
% Примеры применения фильтра Калмана для прогнозирования значений процесса авторегрессии - скользящего среднего, алгоритмы рекуррентного оценивания параметра
\input{./TeX_chunks/lost_minus_sl.tex}

\newpage
%  Марковская цепь как случайный процесс
\input{./TeX_chunks/theredhothabanero_sl.tex}

\newpage
% Переходная вероятность, переходная плотность, переходные вероятности состояний
\input{./TeX_chunks/nesanto_sl.tex}

\newpage
% Определение однородной марковской цепи с конечным множеством состояний как случайный процесс
\input{./TeX_chunks/mariyka_sl.tex}

\newpage
% Уравнения для переходных вероятностей и вероятностей состояний марковских цепей
\input{./TeX_chunks/Ger0r0r_sl.tex}

\newpage
% Критерий существования стационарного режима марковской цепи
\input{./TeX_chunks/mindiiarova_sl.tex}

\newpage
%  Среднее время возвращения марковской цепи в существенное состояние
\input{./TeX_chunks/sofia_sl.tex}

\newpage
% Классификация состояний марковской цепи на основе свойств неразложимости и апериодичности
\input{./TeX_chunks/oduvanchik_i_sl.tex}

\newpage
% Случайные блуждания на конечном множестве с отражающими экранами как марковская цепь
\input{./TeX_chunks/fscanf_sl.tex}

\newpage
% Одномерная функция распределения 
\input{./TeX_chunks/poleshko02_sl.tex}

\newpage
% Метод продолжения меры с кольца на сигма-кольцо с помощью пополнения полуметрических пространств
\input{./TeX_chunks/darina1013_sl.tex}


\newpage
% Теорема о продолжениях ограниченной неотрицательной счетно-аддитивной меры с полукольца до сигма-кольцо
\input{./TeX_chunks/alexey_sl.tex}

\newpage
% Представление мер произвольного экспериментального распределения (многомерного) с помощью мер Дирака
\input{./TeX_chunks/vmatrenin_1_sl.tex}
\input{./TeX_chunks/vmatrenin_2_sl.tex}

\newpage
% Теорема Колмогорова о существоании случайного процесса, о согласованных распределениях.
\input{./TeX_chunks/freeman_sl.tex}


\newpage
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{ShiryaevVeroyatnost1} Ширяев А.Н. Вероятность - 1 : Элементарная теория вероятностей. Математические основания. Предельные теоремы. 2004.
	
	\bibitem{ShiryaevVeroyatnost2} Ширяев А.Н. Вероятность - 2 : Суммы и последовательности случайных величин - стационарные, мартингалы, марковские цепи. 2007.
	
	\bibitem{ShiryaevVeroyatnost1980} Ширяев А. Н. Вероятность, М.: Наука, 1980.
	
	\bibitem{GasnikovLectionsRP} А.В. Гасников, Э.А. Горбунов, С.А. Гуз и др. Лекции по случайным процессам: учебное пособие; под ред. А.В. Гасникова. – Москва : МФТИ, 2019 
	
	\bibitem{ShamarovDRP11} Н.Н.Шамаров Курс "Дискретные случайные процессы" $,~$ 11 лекция.
	
	\bibitem{ShamarovDRP} Н.Н.Шамаров Курс "Дискретные случайные процессы"
	
	\bibitem{MillerRPET2001} Б.М. Миллер, А.Р. Панков Случайные процессы в примерах и задачах, . -- М.: Изд-во МАИ, 2001.
	
	\bibitem{MaltsevBTRPR2014} А.А. Мальцев, Основы теории случайных процессов для радиофизиков, 2014
	
	\bibitem{NatanTeorVero2007} Натан А.А., Горбачев О.Г., Гуз С.А. Теория вероятностей. Москва : МЗ Пресс, 2007.
	
	\bibitem{NugmanovBRP2014} Нугманов И.С., Шемахин А.Ю. Основы случайных процессов. - Казанский университет 2014
	
	\bibitem{RozanovSRP1990} Розанов Ю. А. Стационарные случайные процессы., М.: Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит., 1990
	
	\bibitem{ShirokobokovLRP} М.Г. Широбоков "Лекции по случайным процессам"
	
	\bibitem{MatalickeyTheoryP2012} М.А. Маталыцкий,
	Г. А. Хацкевич, Теория вероятностей, математическая статистика и
	случайные процессы : учеб. пособие/. – Минск : Выш. шк., 2012. – 720 с.
	
	\bibitem{BogachevBTM} Богачев В.И Основы теории меры
	
	\bibitem{KorolukTRPaIA}  А.В. Королюк, Н.В. Полосова Теория случайных процессов и ее инженерные приложения
	
	\bibitem{FedorovNIR} Итоговый отчет по НИР Математические модели и алгоритмы анализа стохастических процессов» под редакцией М.И.Федорова
	
	\bibitem{HalmoshTheoryM1953} П. Халмош Теория меры, 1953
	
	\bibitem{LiptzerSRP1974} Липцер Р.Ш., Ширяев А.Н. Статистика случайных процессов. Нелинейная фильтрация и смежные вопросы, Наука, 1974
	
	\bibitem{BulinskyTRP} Булинский А.В., Ширяев А.Н. Теория случайных процессов
	
	\bibitem{KareevLTRP} Кареев И.А. Лекции по теории случайных процессов. Учебно-методическое пособие.
	
	\bibitem{TutubalinTPRP} В.Н. Тутубалин Теория вероятностей и случайных процессов
	
	\bibitem{PetrovichLections2013}   Петрович А.Ю. Лекции по математическому анализу в 3-х частях. Ч.3. Кратные интегралы. Гармонический анализ, 2013. --311 с.
	
	
\end{thebibliography}

\end{document}